% формула для замкнутых витков
\subsection{Формула для замкнутых витков}

\subsubsection{Расчёт индуктивности методом замкнутых витков}

Более универсальным методом, по сравнению с методом расчёта по формуле Уилера
(\ref{multiCoil_formulaWheelera}), является метод основаный на предположении,
что многослойную цилиндрическую катушку можно представить как индуктивность
состояшую из замкутых витков \cite{1_}. Чертёж для данной модели представлен
на Рис.\ref{multiCoil_plansMultiCoilAirCloseTurns}.

\begin{figure}[h]
	\begin{center}
    	\includegraphics[width=2.5in]{plansCloseTurnsCoil.png}
    	\caption {Модель многослойной катушки}
    	\label{multiCoil_plansMultiCoilAirCloseTurns}
    \end{center}
\end{figure}

Индуктивность цилиндрической катушки в модели замкнутых
витков равна:

\begin{eqnarray}
	\label{multiCoil_closeTurns}
  	L &=& \frac{\mu_0}{8\cdot \pi}
  	\sum_{n=0}^{q-1}
 	\sum_{f=0}^{q-1}
 	\sum_{k=1}^{w_t}
 	\sum_{m=1}^{w_t}
 	\int_{0}^{\pi}
 	\frac{a\cdot b\cdot \cos{\phi}}
 	{\sqrt{c-2\cdot a\cdot b\cdot \cos{\phi}}}d\phi, \nonumber \\
 	a &=& \frac{D}{2} + \frac{d}{2} + h_x\cdot n, \\
 	b &=& \frac{D}{2} + h_x\cdot f, \nonumber \\
 	c &=& h_y^2\cdot (m - k)^2 + a^2 + b^2 \nonumber
\end{eqnarray}

\noindent
$L$ - индуктивность в Генри,\newline
$$\mu_0 = \frac{4\cdot \pi}{10^7}$$ магнитная проницаемость вакуума,\newline
$q$ - количество слоёв в катушке,\newline
$$w_t = \frac{l}{h_y}$$ количество витков в одном слое катушки,\newline
$l$ - ширина намотки в метрах,\newline
$n$ и $f$ - порядковые номера слоёв катушки (необходимы для учёта
взаимоиндукции между слоями),\newline
$k$ и $m$ - порядковые номера витков в одном слое (необходимы для учёта
взаимоиндукции между витками),\newline
$D$ - внутренний диаметр катушки в метрах,\newline
$d$ - диаметр провода в метрах\newline

Для упрощения моделирования формулу (\ref{multiCoil_closeTurns}) можно
представить в следующем виде:

\begin{eqnarray}
	\label{multiCoil_closeTurns_mod}
  	L &=& \frac{\mu_0\cdot d}{8\cdot \pi}
  	\sum_{n=0}^{q-1}
 	\sum_{f=0}^{q-1}
 	a\cdot b
 	\sum_{k=1}^{w_t}
 	\sum_{m=1}^{w_t}
 	\int_{0}^{\pi}
 	\frac{\cos{\phi}}
 	{\sqrt{c-2\cdot a\cdot b\cdot \cos{\phi}}}d\phi, \nonumber \\
 	a &=& k_d + \frac{1}{2} + k_x\cdot n, \nonumber \\
 	b &=& k_d + k_x\cdot f, \\
 	c &=& k_y^2\cdot (m - k)^2 + a^2 + b^2, \nonumber \\
 	k_d &=& \frac{D_c}{2\cdot d} \nonumber
\end{eqnarray}

\subsubsection{Расчёта длины провода для метода замкнутых витков}

Формула для расчёта длинны многослойной цилиндрической катушки состоящей
из замкунутых витков и имеет вид:

\begin{eqnarray}
	\label{multiCoil_lenWireMetodCloseTurns}
  	l_w = 2\cdot \pi\cdot w_t\cdot \sum_{n=0}^{q-1} a, \\ 
  	a = \frac{D}{2} + \frac{d}{2} + h_x\cdot n \nonumber
\end{eqnarray}

Для катушки с неполным последним слоем
формула(\ref{multiCoil_lenWireMetodCloseTurns}) примет следующий вид:

\begin{eqnarray}
	\label{multiCoil_lenWireMetodCloseTurns_}
  	l_w = f_N(q)\cdot \pi\cdot w_t\cdot \sum_{n=0}^{q-2}
  	(D + d + 2\cdot h_x\cdot n) + \nonumber\\ 
  	+ \pi\cdot (w-w_t\cdot (q-1)) \cdot
  	(D + d + 2\cdot h_x\cdot (q-1)),
\end{eqnarray}

\begin{equation}
  	f_N(q) =
  	\begin{cases}
    	0, & \text{если } q = 1 \nonumber \\
    	1, & \text{если } q \ne 1
  	\end{cases}
\end{equation}

Толщину намотки для метода замкнутых витков можно расчитать по формуле:
 $d + q\cdot h_x$.

\subsubsection{Ограничения для метода замкнутых витков}

Основным достоинством метода является возможность расчитывать,
как однослойные так и многослойные
цилиндрические катушки с различной конфигурацией витков в слоях.

Основным недостатком метода является отсутствие учёта того
что реальная катушка представляет из себя многослойную
цилиндрическую спираль. По этому при большом расстоянии между
 витками в слое метод будет давать значительную погрешность.
Кроме этого метот моделирует взаимоиндукцию только целых витков,
 а поскольку число витков в одном слое катушки всегда дробно то
 это тоже будет увеличивать погрешность.

Ограничения коэффициентов плотности намотки данного метода
 имеют вид:

\begin{eqnarray}
	\label{multiCoil_closeTurndKxKy}
	k_x &\geq& 1, \\
	k_y &\geq& 1 \nonumber
\end{eqnarray}